\chapter*{Введение}                         % Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}    % Добавляем его в оглавление

\newcommand{\actuality}{\textbf{\actualityTXT}}
\newcommand{\progress}{\textbf{\progressTXT}}
\newcommand{\objectsubject}{\textbf{\objectsubjectTXT}}
\newcommand{\aimtasks}{\textbf{\aimtasksTXT}}
\newcommand{\methods}{\textbf{\methodsTXT}}
\newcommand{\defpositions}{\textbf{\defpositionsTXT}}
\newcommand{\compliances}{\textbf{\complianceTXT}}
\newcommand{\novelty}{\textbf{\noveltyTXT}}
\newcommand{\probation}{\textbf{\probationTXT}}
\newcommand{\influence}{\textbf{\influenceTXT}}
\newcommand{\reliability}{\textbf{\reliabilityTXT}}
\newcommand{\publications}{\textbf{\publicationsTXT}}
\newcommand{\contribution}{\textbf{\contributionTXT}}

\input{common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам

\textbf{Объем и структура работы} 

Диссертация состоит из~введения,
\formbytotal{totalchapter}{глав}{ы}{}{},
заключения и
\formbytotal{totalappendix}{приложен}{ия}{ий}{}.
%% на случай ошибок оставляю исходный кусок на месте, закомментированным
%Полный объём диссертации составляет  \ref*{TotPages}~страницу
%с~\totalfigures{}~рисунками и~\totaltables{}~таблицами. Список литературы
%содержит \total{citenum}~наименований.
%
Полный объём диссертации составляет
\formbytotal{TotPages}{страниц}{у}{ы}{}, включая
\formbytotal{totalcount@figure}{рисун}{ок}{ка}{ков} и
\formbytotal{totalcount@table}{таблиц}{у}{ы}{}.
Список литературы содержит
\formbytotal{citenum}{наименован}{ие}{ия}{ий}.

Во введении обоснована актуальность темы диссертационной работы, сформулированы цели и задачи, необходимые для её выполнения, сформулирована научная новизна и представлены положения, выносимые на защиту. Описаны предпосылки для исследования методов робастного оптимального управления для шагающих роботов. Также описываются теоретическая и практическая значимость работы, внедрение результатов, степень достоверности полученных результатов; приводятся сведения об апробации работы и личном вкладе автора. 

В первой главе проведён литературный обзор по теме исследования. Описываются особенности шагающих роботов и их преимущества в сравнении с колёсными и гусеничными роботами. Рассматривается история возникновения шагающих роботов на примере четырёхногих механизмов. Описываются проблемы возникающие при построении управления для шагающих роботов и рассматриваются классические методы для нахождения управления. Исследована мотивация для ортогональной декомпозиции и линеаризации математической модели. Раскрываются причины возникновения неопределённостей в системах, описывающих шагающих роботов и рассматриваются методы робастного управления. 
Описываются методы основанные на линейных матричных неравенствах для робастного управления. Описываются используемые математические инструменты. Приводятся ближайшие аналоги к методу, приведённому в данной диссертационной работе.

Во второй главе приведено описание шагающих роботов и их особенностей на примере четырёхногих роботов. Рассмотрено представление шагающего четырёхногого робота как плавающей в пространстве системы с несколькими телами. Приводятся методы рассмотрения контакта робота с окружающей средой и их механика. Описываются манипуляторные уравнения для шагающих роботов и уравнение Лагранжа. Приводится обратная задача динамики для рассматриваемой системы. Описывается прямая задачи динамики для шагающих роботов и рассматриваются различные методы для моделирования контакта. Детализируется метод представления управления для шагающих роботов.

В третей главе описывается линеаризация и ортогональная декомпозиция системы. Формулируется метод для проектирования оптимального робастного управления для системы с мультипликативными неопределённостями. Приводится оптимизационная проблема для численного вычисления коэффициентов регулятора и наблюдателя. Описывается робот, его модель и параметры для численных экспериментов. В качестве иллюстрации приводится опыт вычислений с различными значениями параметров оптимизационной проблемы для поиска коэффициентов регулятора и наблюдателя для системы с мультипликативными неопределённостями. 

В четвёртой главе диссертационной работы представлено обобщение метода на произвольные радиусы неопределённостей для системы с мультипликативными неопределённостями. Описываются методы проектирования оптимального робастного управления для системы со смешанными неопределённостями (единичным и произвольным радиусом). В качестве иллюстрации вычисляется оптимальное управление с помощью ранее описанных методов для шагающего четвероногого робота.

В пятой главе приводится метод нахождения робастного управления для системы с динамической обратной связью и аддитивной неопределённостью. Корректность полученного метода подтверждается вычислениями в эксперименте получения робастного оптимального управления для шагающего робота.

В заключении сформулированы основные результаты исследования и направления дальнейших исследований.